\appendix
\addcontentsline{toc}{section}{Приложение A}
\section*{Приложение A. Фрагменты исходного кода}\label{appendix}
Объявление класса неравномерной сетки
\begin{lstlisting}
#ifndef NONUNIFORMGRID_H
#define NONUNIFORMGRID_H

#include "Grid.h"

class NonuniformGrid : public Grid
{
public:
    NonuniformGrid(const Int3 & _numInternalCells, FP _dt,
        const FP3 & minCoords, const std::vector<FP>& xSteps,
        const std::vector<FP>& ySteps, const std::vector<FP>& zSteps);
    virtual ~NonuniformGrid();

    virtual const FP3 BxPosition(int x, int y, int z) const;
    virtual const FP3 ByPosition(int x, int y, int z) const;
    virtual const FP3 BzPosition(int x, int y, int z) const;
    virtual const FP3 ExPosition(int x, int y, int z) const;
    virtual const FP3 EyPosition(int x, int y, int z) const;
    virtual const FP3 EzPosition(int x, int y, int z) const;

    const FP3 getSteps(int i, int j, int k) const;

private:
    const FP3 baseCoords(int i, int j, int k) const;

    std::vector<FP> xAccumulatedSteps;
    std::vector<FP> yAccumulatedSteps;
    std::vector<FP> zAccumulatedSteps;
};

#endif // NONUNIFORMGRID_H
\end{lstlisting}

Объявление класса метода NSG
\begin{lstlisting}
#ifndef FDTDNSG_H
#define FDTDNSG_H


#include "FieldSolver.h"
#include "Fdtd.h"
#include "ConfigParser.h"
#include "NonuniformGrid.h"


enum Axis {
    AXIS_X = 0, AXIS_Y, AXIS_Z
};

class FdtdNsg : public FieldSolver
{

public:

    static const string name() { return  "FdtdNsg"; }
    virtual string getName() { return name(); }
    FdtdNsg(Controller * controller);
    virtual ~FdtdNsg();

protected:

    virtual void updateHalfB();
    virtual void updateE();

    virtual void updateHalfSubB();
    virtual void updateSubE();

    virtual void forwardCoupling();
    virtual void backwardCoupling();

    virtual void ETransfer();
    virtual void BTransfer();

    void initSubgridFields();

    int spaceRefinementFactor;
    int timeRefinementFactor;
    NonuniformGrid * subgrid;
    Int3 maingridHoleStart;
    Int3 maingridHoleSize;

private:
    void initNSGProperties();
    std::vector<FP> xSubgridSteps(int xSubgridSize) const;
    std::vector<FP> ySubgridSteps(int ySubgridSize) const;
    std::vector<FP> zSubgridSteps(int zSubgridSize) const;

    FdtdCoeffMatrix * initBMaingridFdtdCoeffs();
    FdtdCoeffMatrix * initEMaingridFdtdCoeffs();
    FdtdCoeffMatrix * initBSubgridFdtdCoeffs();
    FdtdCoeffMatrix * initESubgridFdtdCoeffs();

    void enforceSubgridBoundaryConditions();

    int convertSubgridIndexToMaingrid(Axis axis, int index);
    int convertMaingridIndexToSubgrid(Axis axis, int index);

    void testSubgridInitialization();
    void computeMaximumComponents();
    void dumpSubgridFields();
    void computeEnergy();

    void outputAxialFieldData();
    void outputExAxialFieldData(std::string outDir);
    void outputEyAxialFieldData(std::string outDir);
    void outputEzAxialFieldData(std::string outDir);
    void outputBxAxialFieldData(std::string outDir);
    void outputByAxialFieldData(std::string outDir);
    void outputBzAxialFieldData(std::string outDir);

    void outputLayerDifference();

    Int3 leftBuffer;
    int spaceHalfFactor;
    int timeHalfFactor;
    bool oddHalfBRun;
    int dumpCount;
    int iterationPass;

    GridRegion maingridRegionWithCoarseTimeStep;
    GridRegion maingridRegionWithFineTimeStep;
    GridRegion subgridRegion;
    FdtdCoeffMatrix* maingridECoeffs;
    FdtdCoeffMatrix* maingridBCoeffs;
    FdtdCoeffMatrix* subgridECoeffs;
    FdtdCoeffMatrix* subgridBCoeffs;

    static const int DEFAULT_SPACE_REFINEMENT_FACTOR = 3;
    static const int DEFAULT_TIME_REFINEMENT_FACTOR = 3;
};

#endif  // FDTDNSG_H
\end{lstlisting}

Реализация основных методов класса NSG
\begin{lstlisting}
void FdtdNsg::updateHalfB()
{
    Grid * grid = pic->grid;

    if (oddHalfBRun)
    {
        Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
            maingridRegionWithCoarseTimeStep);
        Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
            maingridRegionWithFineTimeStep);
        updateHalfSubB();
        backwardCoupling();
        for (int i = 0; i < timeHalfFactor; i++)
        {
            Fdtd::generalUpdateE(grid, maingridECoeffs,
                maingridRegionWithFineTimeStep);
            updateSubE();
            forwardCoupling();
            Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
                maingridRegionWithFineTimeStep);
            Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
                maingridRegionWithFineTimeStep);
            updateHalfSubB();
            updateHalfSubB();
            backwardCoupling();
        }
        oddHalfBRun = false;
    }
    else
    {
        for (int i = 0; i < timeHalfFactor; i++)
        {
            forwardCoupling();
            Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
                maingridRegionWithFineTimeStep);
            Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
                maingridRegionWithFineTimeStep);
            updateHalfSubB();
            updateHalfSubB();
            backwardCoupling();
            Fdtd::generalUpdateE(grid, maingridECoeffs,
                maingridRegionWithFineTimeStep);
            updateSubE();
        }
        forwardCoupling();
        Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
            maingridRegionWithCoarseTimeStep);
        Fdtd::generalUpdateHalfB(grid, maingridBCoeffs,
            maingridRegionWithFineTimeStep);
        updateHalfSubB();
        BTransfer();
        oddHalfBRun = true;
        if (pic->currentData->iteration % iterationPass == 0)
        {
            computeEnergy();
            computeMaximumComponents();
        }
    }
}
<...>
void FdtdNsg::updateE()
{
    Grid * grid = pic->grid;

    Fdtd::generalUpdateE(grid, maingridECoeffs,
        maingridRegionWithCoarseTimeStep);
    Fdtd::generalUpdateE(grid, maingridECoeffs,
        maingridRegionWithFineTimeStep);
    updateSubE();

    ETransfer();
}
<...>
void FdtdNsg::forwardCoupling()
{
    Grid* grid = pic->grid;
    const Int3 begin = maingridHoleStart;
    const Int3 size = maingridHoleSize;
    const Int3 subSize = subgrid->numCells;

    FP iProximityFactor;
    FP jProximityFactor;
    FP kProximityFactor;
    FP one = (FP)(1.0);

	<...>

    int kIndices[2] = { -1, size.z };
    int subkIndices[2] = { 0, subSize.z - 1 };
    for (int k = 0; k < 2; k++)
    {
        for (int i = 1; i < subSize.x; i++)
        for (int j = 0; j < subSize.y; j++)
        {
            int maini = convertSubgridIndexToMaingrid(AXIS_X, i);
            int mainj = convertSubgridIndexToMaingrid(AXIS_Y, j);
            int maink = begin.z + kIndices[k];
            int nextMaini = maini + 1;

            iProximityFactor =
                (subgrid->ExPosition(i, j, subkIndices[k]).x -
                 grid->ExPosition(maini, mainj, maink).x) /
                (grid->ExPosition(nextMaini, mainj, maink).x -
                 grid->ExPosition(maini, mainj, maink).x);

            subgrid->Ex(i, j, subkIndices[k]) =
                (one - iProximityFactor) * grid->Ex(maini, mainj, maink) +
                iProximityFactor * grid->Ex(nextMaini, mainj, maink);
        }

        for (int i = 0; i < subSize.x; i++)
        for (int j = 1; j < subSize.y; j++)
        {
            int maini = convertSubgridIndexToMaingrid(AXIS_X, i);
            int mainj = convertSubgridIndexToMaingrid(AXIS_Y, j);
            int maink = begin.z + kIndices[k];
            int nextMainj = mainj + 1;

            jProximityFactor =
                (subgrid->EyPosition(i, j, subkIndices[k]).y -
                 grid->EyPosition(maini, mainj, maink).y) /
                (grid->EyPosition(maini, nextMainj, maink).y -
                 grid->EyPosition(maini, mainj, maink).y);

            subgrid->Ey(i, j, subkIndices[k]) =
                (one - jProximityFactor) * grid->Ey(maini, mainj, maink) +
                jProximityFactor * grid->Ey(maini, nextMainj, maink);
        }
    }
}
<...>
void FdtdNsg::backwardCoupling()
{
    Grid * grid = pic->grid;
    const Int3 begin = maingridHoleStart;
    const Int3 size = maingridHoleSize;
    const Int3 subSize = subgrid->numCells;
    const FP inverseSpaceRefinementFactor = (FP)(1.0 / spaceRefinementFactor);

	<...>

    int kIndices[2] = { 0, size.z };
    int subkIndices[2] = { 1, subSize.z - 1 };
    for (int k = 0; k < 2; k++)
    {
        for (int i = 0; i < size.x; i++)
        for (int j = 0; j <= size.y; j++)
        {
            int subi = convertMaingridIndexToSubgrid(AXIS_X, begin.x + i);
            int subj = convertMaingridIndexToSubgrid(AXIS_Y, begin.y + j);
            int subk = subkIndices[k];
            int maini = begin.x + i;
            int mainj = begin.y + j;
            int maink = begin.z + kIndices[k];

            if (j > 0 && j < size.y - 1)
            {
                subj -= spaceHalfFactor;
            }

            if (i > 0 && i < size.x - 1)
            {
                FP BxSum = (FP)0.0;
                for (int l = -spaceHalfFactor; l <= spaceHalfFactor; ++l)
                    BxSum += subgrid->Bx(subi + l, subj, subk);

                grid->Bx(maini, mainj, maink) =
                    BxSum * inverseSpaceRefinementFactor;
            }
            else
            {
                grid->Bx(maini, mainj, maink) = subgrid->Bx(subi, subj, subk);
            }

        }

        for (int i = 0; i <= size.x; i++)
        for (int j = 0; j < size.y; j++)
        {
            int subi = convertMaingridIndexToSubgrid(AXIS_X, begin.x + i);
            int subj = convertMaingridIndexToSubgrid(AXIS_Y, begin.y + j);
            int subk = subkIndices[k];
            int maini = begin.x + i;
            int mainj = begin.y + j;
            int maink = begin.z + kIndices[k];

            if (i > 0 && i < size.x - 1)
            {
                subi -= spaceHalfFactor;
            }

            if (j > 0 && j < size.y - 1)
            {
                FP BySum = (FP)0.0;
                for (int l = -spaceHalfFactor; l <= spaceHalfFactor; ++l)
                    BySum += subgrid->By(subi, subj + l, subk);

                grid->By(maini, mainj, maink) =
                    BySum * inverseSpaceRefinementFactor;
            }
            else
            {
                grid->By(maini, mainj, maink) = subgrid->By(subi, subj, subk);
            }

        }
    }
}
\end{lstlisting}

